\chapter{Resultaten}\label{ch:resultaten}

In dit hoofdstuk worden de testresultaten op basis van een aantal criteria besproken en beoordeeld. Het gaat hier om volgende criteria: 
\begin{itemize}
	\item Snelheid
	\item Schaalbaarheid en stabiliteit
	\item Ease-of-use
	\item Gedetailleerdheid van de testresultaten
	\item Overige criteria die niet in bovenstaande categorieën passen.
\end{itemize}

De gebruikte testresultaten zijn terug te vinden in Appendix~\ref{ch:testresultaten}.

\FloatBarrier
\section{Snelheid}\label{sec:snelheid}

\begingroup\catcode`"=9 % Workaround for importing csv's which contain double quotes
\begin{table}
	\centering
	\csvautotabular{../csv/spoon-results.csv}
	\caption{Testresultaten Spoon, weergegeven in figuren~\ref{fig:firstrun},~\ref{fig:secondrun} en~\ref{fig:thirdrun} (uitvoeringen zijn uitgedrukt in \textit{seconde})}
\end{table}
\begin{table}
	\centering
	\csvautotabular{../csv/composer-results.csv}
	\caption{Testresultaten Composer, weergegeven in figuren~\ref{fig:firstrun},~\ref{fig:secondrun} en~\ref{fig:thirdrun} (uitvoeringen zijn uitgedrukt in \textit{seconde})}
\end{table}
\endgroup

\begin{table}
	\centering
	\csvautotabular{../csv/firebase-results.csv}
	\caption{Testresultaten Firebase, weergegeven in figuur~\ref{fig:firebase-5x} (uitvoeringen zijn uitgedrukt in \textit{seconde})}
\end{table}

\begin{figure}
	\centering
	\begin{subfigure}[b]{0.7\linewidth}
		\includegraphics[width=\textwidth]{tests/results_firstrun.png}
		\caption{Resultaten eerste uitvoering Spoon en Composer. Het gemiddelde en de standaardafwijking worden hier uitgedrukt in \textit{seconde}.}
		\label{fig:firstrun}
	\end{subfigure}
	\begin{subfigure}[b]{0.7\linewidth}
		\includegraphics[width=\textwidth]{tests/results_secondrun.png}
		\caption{Resultaten tweede uitvoering Spoon en Composer. Het gemiddelde en de standaardafwijking worden hier uitgedrukt in \textit{seconde}.}
		\label{fig:secondrun}
	\end{subfigure}
\end{figure}

\begin{figure}\ContinuedFloat
	\centering
	\begin{subfigure}[b]{0.7\linewidth}
		\includegraphics[width=\textwidth]{tests/results_thirdrun.png}
		\caption{Resultaten derde uitvoering Spoon en Composer. Het gemiddelde en de standaardafwijking worden hier uitgedrukt in \textit{seconde}.}
		\label{fig:thirdrun}
	\end{subfigure}
	\begin{subfigure}[b]{0.7\linewidth}
		\includegraphics[width=\textwidth]{tests/results_avgsc_firebase.png}
		\caption{Resultaten Spoon, Composer en Firebase Test Lab. Hierbij werd er voor Spoon en Composer de gemiddelde uitvoeringstijd per apparaat gebruikt, berekend op basis van alle drie de uitvoeringen. Het gemiddelde en de standaardafwijking worden hier uitgedrukt in \textit{seconde}}
		\label{fig:firebase}
	\end{subfigure}
\end{figure}

Op de grafieken op de figuren~\ref{fig:firstrun},~\ref{fig:secondrun} en~\ref{fig:thirdrun} is het duidelijk zichtbaar dat Composer in alle gevallen een aantal seconden sneller dan Spoon
de tests heeft uitgevoerd op alle apparaten. Dit resultaat werd telkens opnieuw bereikt, ongeacht de combinatie van apparaten, het aantal apparaten of de volgorde waarin ze werden aangesloten op de testcomputer.
Dit kan verklaard worden door het feit dat Spoon er net iets langer over deed om de tests
op de apparaten te installeren en uit te voeren. Spoon maakt hierbij gebruik van \Gls{ddmlib}, terwijl Composer hiervoor direct de \Gls{adb} aanspreekt om met de aangesloten apparaten te communiceren.
Dit verschil zorgt daarnaast nog voor betere stabiliteit tijdens het testen, maar daarop wordt dieper ingegaan in Hoofdstuk~\ref{sec:scale-stable}.

Wat ook opvalt, is het feit dat in alle drie de uitvoeringen telkens bij een bepaalde hoeveelheid apparaten de totale uitvoeringstijd toeneemt. Als er naar de volgordes wordt gekeken, dan kan er geconcludeerd worden
dat deze plotse stijging telkens bij het toevoegen van één bepaald apparaat voorkomt. Het apparaat in kwestie is de LG G Pad 8.3. De uitvoeringstijd op dit toestel ligt rond de 60 seconden, het langste van alle toestellen, waardoor
een sterke toename in totale uitvoeringstijd niet onlogisch is. Dit heeft bijgevolg ook invloed op de gemiddelde uitvoeringstijd en verklaart daarbij nog de relatief grote waarde voor de standaardafwijking bij alle drie de uitvoeringen, 
aangezien door deze plotse toename de spreiding van de waarden sterk is toegenomen.
Uit deze observatie kan er dus geconcludeerd worden dat de apparaten die gebruikt worden (aantal, volgorde en specificaties) ook een grote factor kunnen zijn in de
totale uitvoeringstijd van de frameworks.

De resultaten van Firebase Test Lab vertellen een heel ander verhaal op vlak van totale uitvoeringstijd. Het uitvoeren van tests op een bepaald aantal apparaten duurt vele malen langer dan bij de anderet wee frameworks. Natuurlijk is het vrij oneerlijk om deze drie blindelings
te vergelijken op vlak van snelheid, aangezien Firebase cloud-based is en Spoon en Composer lokaal worden uitgevoerd. Bij Firebase spelen er nog een aantal extra factoren mee die de uitvoeringstijd
hebben beïnvloed

Ten eerste komen de testapparaten die worden gebruikt uit een \textit{cold-boot} toestand. Deze moeten dus eerst volledig opgestart worden voordat ze gebruikt kunnen worden. Dit voegt al gauw een paar tientallen seconden toe aan de uitvoeringstijd,
afhankelijk van op welk apparaat de tests worden uitgevoerd. Daarnaast was op vlak van apparaten de virtuele Nexus 6P (6.0) ook een duidelijke bottleneck, aangezien er bij dit apparaat duidelijk een aantal minuten langer over werd gedaan
om de tests te voltooien. Dit is ook te zien aan de tijdsduur, waardoor het verwerken van de video, het genereren van het performance report, de logcat formatteren, \ldots op hun beurt ook weer langer duren.

Daarnaast is de tijdsduur ook plots toegenomen vanaf twee apparaten, toen de virtuele Nexus 6P (Android 6.0) werd toegevoegd.
Om te bewijzen dat de Nexus 6P een bottleneck zou kunnen zijn op de totale uitvoeringstijd, werden de tests voor één, drie en zes apparaten opnieuw uitgevoerd. Hiervoor werd de Nexus 6P (6.0) vervangen door de Nexus 5X (7.1.1). De uitvoeringstijd bij één apparaat werd hierbij aangehaald om aan te tonen dat
dit apparaat wel degelijk een snellere uitvoeringstijd heeft. Voor drie en zes apparaten werd dit gedaan om aan te tonen wat voor impact het uitwisselen van een trager apparaat door een sneller apparaat zou hebben.
Zoals te zien is op de grafiek in figuur~\ref{fig:firebase-5x} is na het uitwisselen van deze twee apparaten de totale uitvoeringstijd significant afgenomen.
Hiermee is tevens bewezen dat ook bij Firebase Test Lab het gegeven geldt dat de apparaten die gebruikt worden een sterke invloed kunnen hebben op de totale uitvoeringstijd. Het grote verschil hierbij is wel het feit dat 
bij dit framework de testresultaten van de verschillende apparaten direct beschikbaar gesteld worden, ongeacht of het uitvoeren van de tests voor de volledige testsmatrix al is afgerond.

\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[width=\linewidth]{tests/results_firebase_5X.png}
	\caption{Firebase: testresultaten voor 1, 3 en 6 apparaten. Hierbij is de virtuele Nexus 6P met Android 6.0 afwisselend vervangen door een virtuele Nexus 5X met Android 8.1.}
	\label{fig:firebase-5x}
\end{figure}

Test Lab genereert, naast een overzicht van de resultaten van de instrumentatietests per apparaat, nog een aantal andere zaken. Bij de details van elk apparaat kan men, naast per test het resultaat, ook nog de volledige logcat
van de gehele testperiode. Hier is nog de optie om de logcat opgemaakt of niet-opgemaakt weer te geven en om te filteren tussen de lange lijst berichten op basis van ernstigheid (alles, info en hoger, waarschuwingen en hoger of fout en hoger).

Aangezien het verloop van de tests niet \textit{live} kan meegevolgd worden, zoals dat bij Spoon en Composer wel kan, wordt er ook nog een filmpje beschikbaar gesteld van het volledige verloop van de instrumentation tests op het geselecteerde
apparaat. Dit begint met een scherm waarop de details van het apparaat zichtbaar zijn (fabrikant, merk, model, codenaam, Android-versie, SDK-versie en Play Service Version Code), waarna de tests worden uitgevoerd. Deze video opnemen, verwerken en
beschikbaar stellen voor de gebruiker is zeker ook een sterke factor in het verhogen van de uitvoeringstijd.

Als laatste is er nog een prestatierapport. Hierop zijn grafieken zichtbaar met het CPU-, RAM- en netwerkgebruik zichtbaar doorheen het verloop van de tests. Deze kunnen precies overlopen worden met behulp van het
filmpje dat hiervoor vernoemd werd. De grafiek volgt hierbij exact de verloop van het filmpje, zodat gemakkelijk te zien is op welke momenten er welke hoeveelheid CPU-, GPU- of netwerkgebruik waren.
Verder wordt de starttijd van de app getoond (in milliseconden), de tijd die nodig was om alle resources en weergavehierarchiën in te laden, en een aantal statistieken over afbeeldingen.

Mits wat nuance, kan er besloten worden dat Composer op dit aspect het beste framework is, aangezien dit framework telkens opnieuw het snelst de tests volbracht heeft.

\section{Schaalbaarheid en stabiliteit}\label{sec:scale-stable}

\begin{figure}
	\centering
	\begin{subfigure}[b]{0.48\linewidth}
		\includegraphics[width=\textwidth]{tests/spoon_failure_ddmlib_1.png}
	\end{subfigure}
	\begin{subfigure}[b]{0.48\linewidth}
		\includegraphics[width=\textwidth]{tests/spoon_failure_ddmlib_2.png}
	\end{subfigure}
	\caption{Spoon: \textit{'Device not found'} foutmeldingen tijdens het uitvoeren van de tests}
	\label{fig:spoon-error}
\end{figure}

\begin{figure}[!htb]
	\centering
	\includegraphics[width=\linewidth]{tests/firebase_failure.png}
	\caption{Firebase: \textit{'Fout in framework'} die optrad tijdens het uitvoeren van de tests op 7 apparaten}
	\label{fig:firebase-error}
\end{figure}

Op vlak van schaalbaarheid zijn deze drie frameworks in de meeste gevallen zo goed als on-par met elkaar. Of de tests nu op drie of met zeven apparaten worden uitgevoerd, de frameworks maken hier niet echt een probleem van en kunnen deze zonder problemen uitvoeren en afronden.
Het is niet meer dan gewoon een extra apparaat aansluiten (of aanvinken, in het geval van Firebase), zonder enige verdere configuratie. Natuurlijk is het wel vanzelfsprekend dat bij alle apparaten \Gls{adb} ingeschakeld moet zijn en dat deze
geautoriseerd moeten zijn op de testcomputer, zodat de \Gls{apk}s zonder problemen op de testapparaten geïnstalleerd kunnen worden en de tests kunnen worden uitgevoerd. In het geval van Firebase is een extra apparaat toevoegen niet meer dan een extra vakeje af te vinken binnen het ruime
aanbod aan beschikbare apparaten.

Zoals hiervoor werd aangehaald, gaan de frameworks \textit{in de meeste gevallen} hier goed tegen elkaar op. Wat hier precies mee wordt bedoeld, is het feit dat er in uitzonderlijke gevallen toch fouten optraden bij het uitvoeren van de tests. Dit was het geval bij Spoon en Test Lab.
In het geval van Spoon hield dit concreet in dat het framework de verbinding met een van de apparaten om onbepaalde reden kwijtraakte (zie figuur~\ref{fig:spoon-error}). Dit was alleszins geen probleem met de verbinding, aangezien vlak hierna test via Composer
uitgevoerd werden en die het apparaat in kwestie zonder problemen herkende en hierop de tests uitvoerde. Bij Test Lab trad dan weer bij de test met zeven apparaten een \textit{fout in de infrastructuur} op (zie figuur~\ref{fig:firebase-error}). Wat hiermee precies wordt bedoeld, blijft op dit moment onduidelijk.
Die fouten verklaren alleszins de uitschieter op vlak van uitvoeringstijd die te zien is binnen de testresultaten in~\ref{sec:snelheid}. De uitvoeringstijd is drastisch toegenomen voordat deze foutmelding getoond werd.

De hiervoorgenoemde fouten traden tijdens het uitvoeren van de testen gelukkig slechts eenmalig op. Kort samengevat is er hier dus niet echt een groot verschil tussen de drie frameworks.

\FloatBarrier
\section{Ease-of-use}

Om Spoon en Composer te kunnen gebruiken, is een beetje kennis van de command line vereist. Er is geen GUI-oplossing beschikbaar voor deze frameworks om de tests op de verschillende apparaten te starten. Daarnaast moet er via twee gradle tasks (\textit{assembleDebug} en \textit{assembleAndroidTest}) binnen het gebruikte Android project de debug en instrumentation test
\Gls{apk}s gecompileerd worden, aangezien dit niet altijd automatisch gebeurt binnen Android Studio (of een andere IDE naar keuze). Dit moest uiteraard sowieso uitgevoerd worden om deze te kunnen gebruiken bij alledrie de frameworks.

Het voordeel aan de command-line tool is het feit dat beide frameworks vrij aanpasbaar zijn door verschillende parameters in te stellen. Test sharding, bijvoorbeeld, is hier één van
die niet beschikbaar is op Firebase Test Lab. Test sharding zorgt ervoor dat de instrumentation tests in een bepaalde mate (automatisch of voorgedefinieerd) verdeeld worden over de verschillende apparaten. Hierdoor hoeven niet alle instrumentation tests op elk apparaat uitgevoerd te worden en neemt de totale uitvoeringstijd
op zijn beurt af.

Firebase Test Lab, aan de andere hand, heeft een gemakkelijk te gebruiken web-GUI waarmee de tests kunnen worden ingesteld en uitgevoerd. Een test-scenario opstellen en uitvoeren is niet meer dan de volgende twee stappen te volgen:
de debug en instrumentation tests \Gls{apk}s uploaden en vervolgens de apparaten selecteren waarop de tests moeten worden uitgevoerd. Het nadeel hieraan is het feit dat er hier niet veel aan te passen is. Buiten het instellen van de taal en
oriëntatie van de apparaten en de mogelijkheid om de Android Test Orchestrator \autocite{ORCHESTRATOR} toe te voegen, zijn er geen verdere aanpassingen mogelijk. Test sharding, specifieke tests uitvoeren, timeouts instellen, real-time debugging, \ldots zijn hier dus geen optie.
Iets dat bij Firebase wel mogelijk is, is het bekijken van de testresultaten van apparaten waarbij de tests zijn afgerond zonder dat dit bij alle apparaten al het geval is. Het is dus mogelijk om al testresultaten te bekijken en te analyseren van bepaalde apparaten terwijl ze nog
worden uitgevoerd op andere apparaten binnen de cluster.

\section{Gedetailleerdheid testresultaten}

Bij dit criterium zijn er wel een aantal duidelijke verschillen en dus ook een paar opmerkingen om te maken. Spoon toont de resultaten van de tests per device aan de hand van een lange balk, waarvan een deel groen gekleurd is als een
test geslaagd is en een deel rood gekleurd als een test gefaald is. De lengte van de balkjes is afhankelijk van het totale aantal tests dat op een apparaat is uitgevoerd, dus de kans bestaat dat het niet altijd duidelijk is
hoeveel tests er nu precies gefaald zijn, bijvoorbeeld als meerdere tests na elkaar gefaald zijn. Dit is pas zichtbaar als men over een van de balkje hovert met de muis, waarna de bestandsnaam waarin de test zich bevindt en de naam van de test
zichtbaar worden. Als hierop wordt doorgeklikt, komt men uit op een overzicht van de tests op het geselecteerde apparaat. Hier staat bovenaan de pagina ook weer bij hoeveel tests er in totaal op dit apparaat zijn uitgevoerd, hoeveel er geslaagd of gefaald zijn,
de Android-versie met API-level, de datum van uitvoering, en wat de uitvoeringstijd was voor dit specifieke apparaat. Als er gefaalde tests zijn, staat bij de testmethode ook foutmelding die op dat moment gegenereerd was erbij. Daarnaast is er nog de mogelijkheid om
per test de apparaatlogs te bekijken en om voor een bepaalde testmethode een overzicht te krijgen van de resultaten hiervan op alle apparaaten.

Composer biedt een wat minimalistischer en overzichtelijker overzicht aan, waarbij per \textit{suite} het aantal geslaagde, gefaalde en genegeerde tests, de uitvoeringstijd en het aantal apparaten direct beschikbaar is. Daarnaast kan men meteen doorklikken naar de logcat
en de logs die gegenereerd zijn tijdens de instrumentation test. Doorklikken op een bepaalde suite, geeft een overzicht weer van de hiervoor genoemde items met daarbij nog een lijst met alle uitgevoerde tests. Per test is ook het apparaat waarop het is uitgevoerd, de uitvoeringstijd,
de naam van de testmethode, de Java-klasse waarin de testmethode zich bevindt en de packagenaam zichtbaar. Door de relatief grote lettergrootte die wordt gebruikt bij het tonen van het aantal geslaagde en gefaalde tests en de uitvoeringstijd,
nemen deze testresultaten al vanaf drie apparaten veel meer ruimte in dan bij Spoon.

Wat nog een pluspunt voor Composer is, is het feit dat dit het enige framework is waarbij de voortgang \textit{'live'} gevolgd kan worden. Bij Spoon en Firebase is het enkel mogelijk om te zien wanneer de tests gestart zijn, of ze nog bezig zijn met uitgevoerd te worden
en of ze voltooid zijn. De output die Composer toonde tijdens het uitvoeren van de tests, zag er als volgt uit:

\begin{minted}[tabsize=2,breaklines]{bash}
	[Sat May 26 16:27:35 CEST 2018]: [emulator-5554] Test 3/14 passed in 2 seconds: org.hogent.nicolas.loots.scalabletestingconcept.TestSet2.testInput_valid
	[Sat May 26 16:27:36 CEST 2018]: [emulator-5558] Test 3/14 passed in 2 seconds: org.hogent.nicolas.loots.scalabletestingconcept.TestSet2.testInput_valid
	[Sat May 26 16:27:36 CEST 2018]: [emulator-5556] Test 4/14 passed in 3 seconds: org.hogent.nicolas.loots.scalabletestingconcept.TestSet2.testInput_invalid_failsRandomly
	[Sat May 26 16:27:38 CEST 2018]: [emulator-5558] Test 4/14 failed in 2 seconds: org.hogent.nicolas.loots.scalabletestingconcept.TestSet2.testInput_invalid_failsRandomly
	[Sat May 26 16:27:38 CEST 2018]: [emulator-5556] Test 5/14 passed in 2 seconds: org.hogent.nicolas.loots.scalabletestingconcept.TestSet3.testImportAndClearPicture
	[Sat May 26 16:27:39 CEST 2018]: [emulator-5558] Test 5/14 failed in 1 second: org.hogent.nicolas.loots.scalabletestingconcept.TestSet3.testImportAndClearPicture
	[Sat May 26 16:27:39 CEST 2018]: [emulator-5554] Test 4/14 passed in 3 seconds: org.hogent.nicolas.loots.scalabletestingconcept.TestSet2.testInput_invalid_failsRandomly
	[Sat May 26 16:27:41 CEST 2018]: [emulator-5554] Test 5/14 passed in 1 second: org.hogent.nicolas.loots.scalabletestingconcept.TestSet3.testImportAndClearPicture
	[Sat May 26 16:27:42 CEST 2018]: [emulator-5558] Test 6/14 passed in 3 seconds: org.hogent.nicolas.loots.scalabletestingconcept.TestSet4.testAddItem
	[Sat May 26 16:27:42 CEST 2018]: [emulator-5556] Test 6/14 passed in 3 seconds:
\end{minted}

In het consolevenster werd er dus per apparaat het aantal tests dat uitgevoerd was weergegeven, het aantal tests dat nog moest uitgevoerd worden, welke testmethode er op dat moment uitgevoerd was en 
het resultaat en de uitvoeringstijd hiervan.

\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[width=.95\linewidth]{firebase-overview.png}
	\caption{Firebase: overzicht van alle uitgevoerde testmatrices}
	\label{fig:firebase-overview}
\end{figure}

Zoals in figuur~\ref{fig:firebase-overview} te zien is, biedt Firebase ook nog een overzicht aan van alle teststuites (of testmatrices, zoals Firebase dat noemt) die in het verleden werden uitgevoerd.
Dit is een gegeven dat Spoon en Composer niet aanbieden. Dit blijkt ook het het Bash-script dat gebruikt werd om de tests uit te voeren (zie~\ref{sec:runner-script}). Alle testresultaten werden weggeschreven naar
respectievelijk de mappen \textit{spoon-output} en \textit{composer-output}, met als gevolg dat bestaande testresultaten in deze mappen telkens weer werden overschreven. Een soort mappenhiërarchie toepassen na het uitvoeren
van elke test suite was dus noodzakelijk, terwijl dit bij Firebase niet nodig was.

\section{Overige opmerkingen}

\begin{figure}
	\centering
	\begin{subfigure}[b]{.85\linewidth}
		\includegraphics[width=\textwidth]{spoon-mem-usage.png}
		\caption{Geheugengebruik Spoon}
		\label{fig:spoon-mem-usage}
	\end{subfigure}
	\begin{subfigure}[b]{.85\linewidth}
		\includegraphics[width=\textwidth]{composer-mem-usage.png}
		\caption{Geheugengebruik Composer}
		\label{fig:composer-mem-usage}
	\end{subfigure}
	\caption{Geheugengebruik Spoon en Composer bij het uitvoeren van tests op drie apparaten}
\end{figure}

Wat opvallend was tijdens het uitvoeren van de tests, en wat zeker niet onbelangrijk was, is het grote verschil in werkgeheugengebruik tussen Spoon en Composer. Bij het uitvoeren van de tests had Spoon een
aantal processen lopen, afhankelijk van het aantal apparaten dat aangesloten is. Als er bijvoorbeeld op drie apparaten een test werd uitgevoerd, dan had Spoon hiervoor drie processen, elk met een geheugengebruik tussen
50 MB en 140 MB, nodig. Daarbij kwam dan nog het hoofdproces dat op zich ook zo'n 50 MB aan werkgeheugen inneemt. In totaal werd er dan ongeveer 300 MB aan geheugengebruik tijdens de uitvoering van de tests, wat in hedendaagse
termen niet zo noemenswaardig veel is.

Composer, aan de andere kant, had slechts één proces lopen en nam al gemakkelijk 1,3 GB aan werkgeheugen in beslag, wat vele malen meer is dan wat Spoon nodig had.
Hoe dit kwam, had waarschijnlijk te maken met het proces dat gebruikt werd om de tests uit te voeren en de testresultaten te verwerken.

Lokaal geheugengebruik is in het geval van Firebase Test Lab geen cruciaal punt, aangezien dit een cloud-based service is en het zware werk door de servers van Goolge wordt uitgevoerd.
Geheugengebruik hierbij meten heeft bijgevolg binnen deze context weinig nut.